\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{tabularx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{multirow}


\usepackage[margin=1.1in,footskip=.25in]{geometry}



\usepackage[most]{tcolorbox}

\tcbset{
    frame code={}
    center title,
    left=10pt,
    right=10pt,
    top=10pt,
    bottom=10pt,
    colback=gray!5,
    colframe=gray,
    width=\dimexpr\textwidth\relax,
    enlarge left by=0mm,
    boxsep=5pt,
    arc=0pt,outer arc=0pt,
}


\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}



\usepackage{xepersian}
\settextfont[Scale=1]{Vazir}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3} 


\begin{document}


\noindent
اجزای عامل را بیان کنید.

\noindent
اجزای مساله هشت-وزیر را مشخص کنید(حالتها-تابع پیسن-تست هدف).

\noindent
ادراکات چیست؟

\noindent
یادگیری چیست؟ یادگیری چه تاثیری بر روی عامل دارد؟

\noindent
الگوریتمهای جستجوی DFS - BFS را شرح دهید.

\noindent
انواع عامل از لحاظ برنامه را بیان کنید.

\noindent
تابع عامل چیست؟

\noindent
تفاوت الگوریتم BFS و UCS چیست؟

\noindent
تفاوت الگوریتمهای جستجوی ناآگاهانه و آگاهانه چیست؟

\noindent
تفاوت محیط گسسته و پیوسته چیست؟ مثال بزنید.

\noindent
خصوصیات الگوریتمهای جستجوی محلی چیست؟

\noindent
در چه شرایطی استفاده از الگوریتمهای جستجوی محلی بهتر است.

\noindent
در مورد الگوریتمهای جستجوی (BFS- DFS- DLS- IDS) کدام یک کامل هستند و کدام یک کامل نیستند. دلیل خود را به طور واضح بیان نمایید.

\noindent
ساختار عامل واکنشی ساده را رسم کنید.

\noindent
سه روش از روشهای رسمی تولید heuristic را بنویسید. برای هر مورد یک مثال کوچک بزنید.

\noindent
عامل چیست؟ ساختار عامل واکنشی ساده را رسم کنید.

\noindent
عامل خودمختار چیست؟

\noindent
عامل عقلانی چیست؟

\noindent
عقلانیت در یک عامل به چه چیزهایی بستگی دارد؟

\noindent
قابلیتهای مورد نیاز سیستم تورینگ را بیان کنید.

\noindent
گراف فضای حالت برای مساله جاروبرقی در فضای 1x2 را رسم کنید.

\noindent
معیارهای ارزیابی کارایی الگوریتمهای جستجو را بیان کنید.

\noindent
منظور از جستجوی ناآگاهانه چیست؟

\noindent
منظور از کامل بودن یک الگوریتم جستجو چیست؟

\noindent
منظور از محیط پویا چیست؟ مثال بزنید.

\noindent
منظور از محیط قطعی چیست؟ مثال بزنید.

\noindent
نکته کلیدی الگوریتمهای جستجوی آگاهانه چیست؟

\noindent
هوش مصنوعی چیست؟


\end{document}




